\section{Reproduction du problème}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=6in]{img/1-schema}
  \caption{Schéma électrique}
\end{figure}

\section{Explication du problème}

À une certaine fréquence près de \SI{10}{\mega\hertz}, la réflexion causée par le port C en circuit ouvert cause de l'interférence destructrice. Cette interférence fait en sorte que l'amplitude du signal est trop faible pour être correctement reçue par la carte réceptrice.

\section{Longueurs des cables}

\subsection{Analyse temporelle des longueurs}

Nous avons déterminé les délais entre le front montant d'une impulsion à la source et le front montant de cette même impulsion à la réception dans chaque combinaison de paires de branches en laissant le troisième port en circuit ouvert.

\begin{equation}
  \label{eqn:ret1}
  \systeme{
      a + b = \SI{64.0}{\nano\second},
      a + c = \SI{54.0}{\nano\second},
      b + c = \SI{56.0}{\nano\second}
  }
\end{equation}

En résolvant le système d'équations des retards de propagations de chaque paire de branches en \eqref{eqn:ret1}, on obtient les retards de propagation pour chaque branche en \eqref{eqn:ret2}.

\begin{equation}
  \label{eqn:ret2}
  \systeme{
      a = \SI{31}{\nano\second},
      b = \SI{33}{\nano\second},
      c = \SI{22}{\nano\second}
  }
\end{equation}

Avec le retard de propagation de chaque branche, on peut obtenir les longueurs électriques de chaque branche en \eqref{eqn:ret3}.

\begin{equation}
  \label{eqn:ret3}
  \systeme{
      a = \SI{6.138}{\metre},
      b = \SI{6.534}{\metre},
      c = \SI{4.554}{\metre}
  }
\end{equation}

\subsection{Analyse fréquentielle des longueurs}

Pour calculer la longueur de la troisième branche par analyse fréquencielle, on connecte la branche A à la source et la branche B à la réception.
Nous avons déterminé que la fréquence de \SI{11.45}{\mega\hertz} est celle ou l'interférence destructrice est maximale. C'est donc à cette fréquence que la longueur électrique de la troisième branche est égale à $\lambda /4$.

\begin{equation}
    \label{eqn:ret4}
    \systeme[\lambda L]{
        \lambda = \frac{v}{f} = \frac{\SI{1.98E+08}{\metre/\s}}{\SI{11.45}{\mega\hertz}} = \SI{17.29}{\metre},
        L = \frac{\lambda}{4} = \frac{\SI{17.29}{\metre}}{4} = \SI{4.32}{\metre}
    }
\end{equation}

Avec cette information, et en utilisant l'équation \eqref{eqn:ret4}, on peut déterminer la longueur de la branche C.

\section{Mesure des pertes}

\subsection{Explication des pertes}

Il y a des pertes dans le câble, donc l'onde réfléchie qui revient a une tension légèrement inférieure à l'onde incidente, ce qui a pour effet de ne pas annuler complètement l'onde lorsqu'il y a de l'interférence destructrice.

\subsection{Calculs des pertes}

Une fuite dans dans le diélectrique peux être décrite par une résistance $Z_{in}$ (l'impédence rammenée). En isolant $Z_{in}$ dans l'équation \eqref{eqn:perte1}, on obtient l'équation \eqref{eqn:perte2}.

\begin{equation}
  \label{eqn:perte1}
  \begin{split}
    V_{out} & = V_{in} (1+\Gamma)\\
    & = V_{in} \times \frac{2 \times Z_{in}}{Z_C + (2 \times Z_{in})}
  \end{split}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eqn:perte2}
      Z_{in} = \frac{V_{out} \times Z_C}{2 \times (V_{in} - V_{out})}
\end{equation}

On peux maintenant déterminer le coefficient d'atténuation $\alpha$ en utilisant l'équation \eqref{eqn:perte3}.


\begin{equation}
  \label{eqn:perte3}
    \begin{split}
      Z_{in} &= \frac{1 + \Gamma_{in}}{1-\Gamma_{in}} \times Z_C\\
      & = \frac{1 + \Gamma_L e^{-2j\beta L}}{1-\Gamma_L e^{-2j\beta L}}
    \end{split}
\end{equation}

En isolant $\alpha$, on obtient l'équation \eqref{eqn:perte4}

\begin{equation}
  \label{eqn:perte4}
    \alpha=\frac{-1}{(2 \times L)} \times
    \ln{
      \left(
        \frac{Z_C - Z_{in}}{Z_C + Z_{in}}
      \right)
    }
\end{equation}

\subsection{Résultats des calculs}

Les résultats des des calculs sont présentés dans le tableau \eqref{tab:att-cables}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Atténuation des câbles (Avec un signal d'entrée de 4~Vpp)}
  \label{tab:att-cables}
  \begin{tabular}{cccccccc}
      \hline
      \bfseries Cable & \bfseries Port ouvert & \bfseries V\textsubscript{out} & \bfseries V\textsubscript{in} & \bfseries f & \bfseries Z\textsubscript{in} & $\boldsymbol\alpha$ & \bfseries Atténuation\\
      & & (mVpp) & (Vpp) & (\si{\mega\hertz}) & (\si{\ohm}) & & (\si{\deci\bel\per 100~\metre})\\
      \hline
      \hline
      a vers b & c & 80,1 & 2,04 & 11,45 & 1,09 & 0,0045 & 3,90\\
      a vers c & b & 88,7 & 2,04 &  7,46 & 1,22 & 0,0035 & 3,02\\
      b vers c & a & 85,9 & 2,04 &  8,19 & 1,18 & 0,0036 & 3,11\\
      \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Solution du problème observé}

\subsection{Solution simple sans modifier le reseau}

Une solution au problème serait d'ajouter une résistance au bout de C afin de fermer le circuit ouvert et d'ajouter de l'impédance. L'impédance de la résistance doit correspondre à l'impédance caractéristique du cable pour limiter le plus possible les réflexions.
Une résistance de 50 ohms serait bonne pour notre situation. Cette solution limiterait le problème sans toutefois l'éliminer complètement.

\subsection{Solution qui élimine les réflexions en remplaçant le T avec un circuit passif}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=6in]{img/5-circuit-solution}
  \caption{Solution qui élimine les réflexions}
  \label{fig:5-solution-t}
\end{figure}

Pour éliminer les réflexions, il serait possible d'utiliser un circuit passif à la place du T. Le réseau présenté à la figure \eqref{fig:5-solution-t} permet d'éliminer les réflexions.
Implémenter ce réseau aurait pour conséquence de diviser l'amplitude par 4, mais ce n'est pas un problème puisque l'amplitude de l'onde à la carte réceptrice va être supérieur à \SI{0.5}{\volt}.

\section{Viabilité de la technologie}

\subsection{Augmenter la fréquence à 1 GHz}

Lorsque la fréquence est très élevée, le retard de propagation arrive plusieurs périodes après le signal initial.
Ça fait en sorte que la réflexion peut interférer avec une onde émise plusieurs longueurs d'ondes en arrière.
Ça devient donc très difficile à diagnostiquer et à réparer si un problème d'interference survient avec le réseau.

\subsection{Centaines de clients sur le réseau}

En ajoutant plusieurs noeuds et connexions on introduit énormément de sources d'interférences possibles.
Le réseau devient également extrêmement complexe et difficile à diagnostiquer en cas de problème.
